\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{gensymb} %ho tutti i package candrea cazzo. E per i gradi celsiussisihjsisdnd
\usepackage{graphicx} %o era graphics? we'll never know
\usepackage{tabularx}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\DeclareGraphicsRule{.png}{png}{.png.bb}{}
\fontencoding{T1}
\begin{document}
\title{Relazione di laboratorio \\ \large {Esperienza col reticolo di diffrazione}}
\author{\begin{tabular*}{\textwidth}{cc @{\extracolsep{\fill}} r} & &Currò Dossi Andrea \\ & &Lenoci Alessandro \\ & &Albano Samuele
\end{tabular*}}
\date{}
\maketitle

\section{Obiettivi dell'esperienza}
L'obiettivo dell'esperienza è la stima delle lunghezze d'onda $\lambda$ corrispondenti alle linee principali dello spettro della luce emessa da una sorgente luminosa al cadmio.
\section{Descrizione dell'apparato sperimentale}
Lo spettrometro di diffrazione è un apparato che consente la stima precisa di misure spettrometriche di raggi luminosi diffratti da un reticolo di diffrazione o da un prisma. Lo strumento di misura utilizzato ha come sorgente luminosa una lampada al cadmio posta ad un'estremità della base circolare dello strumento e come oggetto di diffrazione un reticolo.
La luce emessa dalla sorgente passa attraverso un collimatore composto da una lente e un doppietto acromatico che hanno il compito di rendere il fascio luminoso parallelo, in modo che il sistema rispetti le condizioni di Fraunhofer. Sul collimatore sono inoltre posti un diaframma, regolabile grazie ad una vite che determina la larghezza del fascio di luce, e una manopola per la messa a fuoco.
Il raggio incontra poi, nel centro del supporto circolare, un reticolo di diffrazione di passo $d=(12.65 \pm 0.05)\mu m$ corrispondente a $n \simeq 800 fenditure/cm$. Il fascio trasmesso prosegue il suo cammino ottico fino ad incontrare infine un telescopio dotato di un mirino crociato, di un oculare regolabile attraverso uno ``stantuffo" e di una manopola per la messa a fuoco. 
Sia il reticolo che il telescopio sono montati su delle torrette le cui basi circolari coassiali graduate possono ruotare indipendentemente. La rotazione di ogni base è controllata da una vite di fissaggio e da una manopola per spostamenti più precisi. Le misure di posizione sono fornite da una scala graduata con più piccola tacca di lettura pari a $1^\circ$ dotata di due \emph{nonii} che migliorano la precisione dello strumento portandolo ad una sensibilità di $\frac{1}{2'}$. Il reticolo di diffrazione può ulteriormente ruotare indipendentemente rispetto alla torretta sulla quale è montato. 
L'apparato sperimentale è schematizzato nella figura \ref{im:app}.
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\textwidth]{apparato.eps}\caption{\label{im:app} Schema dello spettrometro di diffrazione}
\end{figure}

\section{Cenni teorici}
L'analisi dello spettro della sorgente luminosa al cadmio è basata sulla conoscenza dei fenomeni di interferenza e diffrazione che avvengono nei sistemi a molte fenditure come il reticolo adoperato per l'esperienza di laboratorio. Nella precedente esperienza si è già visto che, nelle ipotesi di condizioni di Fraunhofer, il sistema di $N$ fenditure di larghezza finita $a$ disposte a distanza $d$ tra di esse può essere considerato come una serie di sorgenti di onde sferiche coerenti e in fase. Si ha quindi un'onda risultante con distribuzione angolare di intensità data da
\begin{gather}\label{eq:interf}
I(\theta)=I_{max}f(\theta )\left[\frac{\sin\left(\frac{N \pi d \sin\theta }{\lambda}\right)}{\sin\left(\frac{\pi d \sin\theta }{\lambda}\right)}\right]^{2}
\end{gather}
dove $I_{max}$ è l'intensità del picco centrale di diffrazione e $\theta$ è l'angolo che il raggio trasmesso forma con la normale al piano delle fenditure. I massimi principali dell'intensità sono quindi dati dalla formula, indipendente da $N$:
\begin{gather}\label{eq:max}
\sin\theta=m\frac{\lambda}{d}
\end{gather}
dove $m$ è il numero d'ordine.
Tra due massimi principali sono presenti anche dei massimi secondari, di intensità inversamente proporzionale all'ordine e al quadrato del numero di fenditure e che per questo motivo sono difficilmente individuabili in sistemi dotati di un gran numero di fenditure.
L'intensità dei massimi principali è modulata dal fattore di forma $f(\theta)$ dovuto alla diffrazione
\begin{gather}
f(\theta)=\left[\frac{\sin\left(\frac{\pi a \sin\theta }{\lambda}\right)}{\frac{\pi a \sin\theta }{\lambda}}\right]^{2}
\end{gather}
per cui per numeri di ordine $m$ crescenti, l'intensità luminosa dei massimi diminuisce. Inoltre, se passo e larghezza delle fenditure sono tra loro commensurabili, alcuni massimi principali sono soppressi dal fattore di forma di diffrazione. 

A partire dalla relazione \ref{eq:max} è possibile analizzare lo spettro di emissione di una sorgente luminosa: la posizione dei massimi principali dipende infatti dalla lunghezza d'onda del fascio di luce considerato. Se si adopera quindi un fascio di luce non monocromatico ma caratterizzato da più lunghezze d'onda discrete, come nel caso della luce emessa dalla sorgente al cadmio, i massimi principali vanno a collocarsi in posizioni angolari diverse a seconda delle diverse componenti cromatiche che la caratterizzano.
I massimi delle onde di lunghezza d'onda diverse risultano quindi \emph{dispersi}. Si definisce quindi \emph{dispersione angolare} $D_{m}$ del reticolo all'ordine $m$
\[D_{m}= \frac{d \theta_{m}}{d \lambda}\]
e quindi derivando si ottiene
\begin{gather}\label{eq:disp}
D_{m}=\frac{m}{d \cos \theta_{m}}
\end{gather}
per cui la separazione tra i massimi di intensità delle diverse lunghezze d'onda aumenta all'aumentare dell'ordine.
\section{Procedura sperimentale}
Per la stima delle lunghezze d'onda dei vari colori che compongono il fascio luminoso emesso dal cadmio eccitato, si è analizzato lo spettro di luce uscente da un reticolo di diffrazione posto perpendicolarmente al raggio luminoso emesso dalla sorgente. Per l'analisi quindi bisogna mettersi in particolari condizioni, dette di \emph{Fraunhofer}, in cui il fascio di luce incidente è  parallelo e incide perpendicolarmente al reticolo. 
Per prima cosa quindi bisogna mettere a fuoco l'oculare con un oggetto molto lontano dall'apparato sperimentale con una rotellina posta sul telescopio stesso: così facendo si ottiene un punto focale molto lontano rispetto alla sorgente osservata e si ha la condizione per cui l'immagine è posta all'infinito. Successivamente si punta il cannocchiale in direzione della lampada e si modifica la larghezza della striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando una fenditura tramite una vite posta sul collimatore: la striscia luminosa deve essere il più sottile possibile ma di spessore sufficiente da poter distinguere il bordo destro dal sinistro. Si mette ora a fuoco la striscia luminosa prodotta dalla sorgente regolando adeguatamente una nuova rotellina posta questa volta sul collimatore. Tramite uno stantuffo posto sull'oculare si mette a fuoco la croce del mirino. Si può quindi procedere all'ortogonalizzazione del reticolo mettendo a $0^\circ$ la scala graduata del cannocchiale nel sistema di riferimento del nonio A  e a $180^\circ$ rispetto a B una volta puntato il mirino sul bordo sinistro della striscia di luce prodotta dalla sorgente. Si inserisce il reticolo nella torretta al centro dell'apparato sperimentale e si ruota l'oculare di $90^\circ$ nel sistema di riferimento A e a $270^\circ$ rispetto a B lasciando ferma la scala graduata centrale. Si ruota ora solo il reticolo, senza muovere la scala interna, in modo tale che il bordo sinistro del raggio riflesso sia nuovamente allineato con il centro del mirino. Questo procedimento pone nelle condizioni di avere il reticolo di diffrazione a $45^\circ$ rispetto al fascio di luce. Successivamente si riporta solo l'oculare alla posizione iniziale e si sposta per la prima volta la scala graduata interna ruotando il reticolo di diffrazione di $45^\circ$ in verso contrario alla rotazione precedente nel sistema di riferimento A e ugualmente rispetto a B. Si ha quindi un fascio di luce incidente perpendicolarmente al reticolo di diffrazione. Si ottiene dunque un nuovo centro $\theta_{0,A}=315^\circ00'$ nel sistema di rifermento A e $\theta_{0,B}=135^\circ10'$ nel riferimento del nonio B, rispetto al quale saranno effettuate tutte le misure. Si misurano quindi  le posizioni angolari rispetto ai nonii A e B dei massimi di intensità luminosa per diversi colori e quindi per diverse lunghezze d'onda (violetto $V$, blu scuro $B2$, blu chiaro $B1$, verde $G$ e rosso $R$) per ordini positivi e negativi allineandosi sempre con il bordo sinistro del raggio di colore analizzato.
\section{Analisi dati}
Come detto nel paragrafo precedente sono state acquisite misure delle posizioni angolari in gradi dei massimi principali di intensità relativamente alle diverse lunghezze d'onda $\lambda_{V}$ del violetto, $\lambda_{B2}$ del blu, $\lambda_{B1}$ dell'azzurro, $\lambda_{G}$ del verde e $\lambda_{R}$ del rosso. Le misure sono state effettuate riferendosi sia al nonio A sia al nonio B della scala graduata. Queste posizioni angolari sono poi state associate agli ordini corrispondenti. Si riportano i dati sperimentali nella tabella \ref{tab:dati}.
\newpage
\begin{table}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:dati} Misure di posizione angolare}
\begin{tabular}{cccccc}
$\theta_{A} $[ $^\circ$ ] & [ ' ] & $\theta_{B} $[ $^\circ$ ] & [ ' ]  & $m$ & $\mathit{Colore}$\\ \hline
309&0&129&6&3&$V$ \\
311&0&131&6&2&$V$ \\
312&58&133&8&1&$V$ \\
316&58&137&6&-1&$V$ \\
319&0&139&6&-2&$V$ \\
321&0&141&8&-3&$V$ \\
\hline
306&28&126&42&4&$B2$ \\
308&36&128&40&3&$B2$ \\
310&42&130&46&2&$B2$ \\
312&54&133&0&1&$B2$ \\
317&6&137&12&-1&$B2$ \\
319&14&139&18&-2&$B2$ \\
321&20&141&26&-3&$B2$ \\
323&30&143&32&-4&$B2$ \\
\hline
306&10&126&18&4&$B1$ \\
308&24&128&30&3&$B1$\\
310&38&130&40&2&$B1$\\
312&48&132&54&1&$B1$\\
317&14&137&16&-1&$B1$\\
319&20&139&24&-2&$B1$\\
321&34&141&36&-3&$B1$\\
323&42&143&48&-4&$B1$\\
\hline
305&40&125&46&4&$G$\\
308&0&128&6&3&$G$\\
310&20&130&26&2&$G$\\
312&40&132&44&1&$G$\\
317&18&137&22&-1&$G$\\
319&40&139&40&-2&$G$\\
321&56&142&4&-3&$G$\\
324&16&144&20&-4&$G$\\
\hline
303&12&123&16&4&$R$\\
306&8&126&16&3&$R$\\
309&10&129&14&2&$R$\\
312&4&132&10&1&$R$\\
317&52&138&4&-1&$R$\\
320&50&141&0&-2&$R$\\
323&46&143&54&-3&$R$\\
326&48&146&50&-4&$R$\\
\end{tabular} } 
\end{table}
Dalle misure ottenute si vuole estrarre la miglior stima delle posizioni angolari dei massimi di intensità luminosa. Una fonte di errore sistematico nella determinazione di quest'ultima è  \emph{l'eccentricità} tra il centro di rotazione della torretta con i noni A e B e la scala graduata e il centro geometrico ove è posizionato il reticolo. Difatti, poiché il nonio misura lunghezze d'arco dipendenti dal raggio di rotazione, se questo non corrisponde al raggio geometrico $r$, la misura effettuata risulta affetta da un errore sistematico dipendente dall’angolo tra la direzione di misura e quella definita dall’ipotetico centro di rotazione $O$ e  dal centro di rotazione effettivo $O'$. I due nonii misurano le lunghezze sugli archi opposti $\hat{A}$ e $\hat{B}$: se il riferimento è il centro di rotazione ipotetico $O$ gli angoli corrispondenti alle misure di lunghezza saranno rispettivamente
\begin{align*}
\theta_{A} &= \frac{\hat{A}}{r}\\
\theta_{B} &= \frac{\hat{B}}{r}
\end{align*}
Rispetto al centro effettivo $O'$ invece si avranno gli angoli opposti al vertice $\theta$
\[\theta = \frac{\hat{A}}{r_{A}}=\frac{\hat{B}}{r_{B}}\]
Se l'eccentricità non è particolarmente accentuata, vale l'approssimazione $r_{A}+r_{B}\simeq 2r$ e quindi per le relazioni precedenti si ha
\[\frac{\theta_{A}+\theta_{B}}{2}=\frac{\hat{A}+\hat{B}}{2r}=\theta\left(\frac{r_{A}+r_{B}}{2r}\right) \simeq \theta\]
Perciò, utilizzando due nonii diametralmente opposti, l'errore sistematico si può eliminare prendendo la media aritmetica tra gli angoli $\theta_{A}$ e $\theta_{B}$. Poiché l’errore di eccentricità è tanto più evidente quanto maggiore è l’angolo di rotazione, la media dei valori letti sui due noni è stata presa come riferimento anche durante la procedura di ortogonalizzazione del reticolo.
Si è quindi calcolata la media tra le posizioni $\theta_{A}$ e $\theta_{B}$ rispetto ai rispettivi centri $\theta_{0,A}$ e $\theta_{0,B}$ e si sono convertiti questi valori in radianti. Alle singole misure effettuate sui noni A e B (quindi relativamente ai valori di zero nei due riferimenti) si è associato in prima analisi l'errore dato dalla distribuzione triangolare.
\[\sigma_{mis}= \frac{2'}{\sqrt{24}} \simeq 10^{-4}rad \] 
Il valore della posizione angolare del massimo di intensità luminosa nel riferimento assoluto $\theta$ è dato dalla media delle misure sui due noni nel riferimento assoluto,
\[\theta=\frac{(\theta_{0,A}-\theta_{A})+(\theta_{0,B}-\theta_{B})}{2}\]
quindi l'errore ad esso associato è dato dalla formula di propagazione
\[\sigma_{\theta} = \sqrt{\left(\frac{1}{2}\right)^2(4\sigma_{mis}^2)} =\sigma_{mis} \]
Ricordando la relazione \ref{eq:max} per la posizione dei massimi d'intensità
\[\sin\theta=m\frac{\lambda}{d}\]
è necessario calcolare il seno delle posizioni angolari e associarvi l'errore dato dalla formula di propagazione
\[\sigma_{\sin\theta} \simeq |\cos \theta|\sigma_{\theta}\]
A questo punto, sfruttando la relazione lineare tra il seno della posizione angolare dei massimi all'ordine corrispondente, per una data lunghezza d'onda si può stimare quest'ultima mediate un fit lineare in un grafico $(m, \sin\theta)$. Questa procedura presenta numerosi vantaggi. Innanzitutto in questo modo, si vanno a pesare di più le misure più lontane dall'origine: ciò è conveniente in quanto se si ricava l'errore sulla lunghezza d'onda $\lambda$ dalla relazione \ref{eq:max}
\[\sigma_{\lambda} \simeq \lambda \sqrt{\left(\frac{\sigma_{d}}{d}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{\sin\theta}}{\sin\theta}\right)^2}=\lambda \sqrt{\left(\frac{\sigma_{d}}{d}\right)^2+(\cot\theta\sigma_{\theta})^2}\]
con $\theta$ naturalmente funzione dell'ordine $m$, si nota che, poiché i valori della posizione angolare $\theta$ non superano ovviamente il valore di $\pi/2$ e la funzione $\cot\theta$ è decrescente in quest'intervallo, l'errore sulla lunghezza d'onda decresce al crescere dell'ordine. Quindi avere una procedura come quella dell'interpolazione lineare che pesi di più i dati relativi agli ordini maggiori favorisce un adeguato calcolo dell'errore sulla lunghezza d'onda a partire dalla pendenza della retta. Perciò la procedura di fit è preferibile ad una media pesata tra le lunghezze d'onda stimate singolarmente dai diversi ordini. Inoltre in questo caso l'ipotesi di errore nullo sulla grandezza posta in ascissa è esattamente verificata. Si è scelto di effettuare un fit lineare in un grafico $(m, \sin\theta)$ tramite una retta di equazione $y=A+Bx$ e quindi di lasciare al fit due parametri liberi: ciò permette di analizzare, tramite una compatibilità tra l'intercetta e l'origine, l'esattezza della procedura di ortogonalizzazione del reticolo.

Si riportano nelle tabelle \ref{tab:fit1V}, \ref{tab:fit1B2}, \ref{tab:fit1B1}, \ref{tab:fit1G} e \ref{tab:fit1R} i seni delle posizioni angolari con corrispettivo errore e associati al relativo ordine.
\begin{table}[!hpb]
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit1V} Valori di fit del violetto}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta_{m}$&$\sigma_{\sin \theta_{m}}$\\ \hline
3&0.1051&0.0001\\
2&0.0703&0.0001\\
1&0.0355&0.0001\\
-1&-0.0340&0.0001\\
-2&-0.0692&0.0001\\
-3&-0.1042&0.0001\\
&&\\
&&\\
\end{tabular} \vspace{10px}}
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit1B2} Valori di fit del blu scuro}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta_{m}$&$\sigma_{\sin \theta_{m}}$\\ \hline
4&0.1478&0.0001\\
3&0.1123&0.0001\\
2&0.0758&0.0001\\
1&0.0372&0.0001\\
-1&-0.0361&0.0001\\
-2&-0.0729&0.0001\\
-3&-0.1097&0.0001\\
-4&-0.1467&0.0001\\
\end{tabular} \vspace{10px}}
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit1B1} Valori di fit blu chiaro}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta_{m}$&$\sigma_{\sin \theta_{m}}$\\ \hline
4&0.1538&0.0001\\
3&0.1155&0.0001\\
2&0.0773&0.0001\\
1&0.0390&0.0001\\
-1&-0.0378&0.0001\\
-2&-0.0747&0.0001\\
-3&-0.1132&0.0001\\
-4&-0.1507&0.0001\\
\end{tabular} \vspace{10px}}
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit1G} Valori di fit del verde}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta_{m}$&$\sigma_{\sin \theta_{m}}$\\ \hline
4&0.1628&0.0001\\
3&0.1224&0.0001\\
2&0.0819&0.0001\\
1&0.0416&0.0001\\
-1&-0.0393&0.0001\\
-2&-0.0799&0.0001\\
-3&-0.1204&0.0001\\
-4&-0.1602&0.0001\\
\end{tabular} \vspace{10px}}
\hfill
\parbox{\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit1R} Valori di fit del rosso}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta_{m}$&$\sigma_{\sin \theta_{m}}$\\ \hline
4&0.2054&0.0001\\
3&0.1544&0.0001\\
2&0.1025&0.0001\\
1&0.0518&0.0001\\
-1&-0.0503&0.0001\\
-2&-0.1016&0.0001\\
-3&-0.1521&0.0001\\
-4&-0.2034&0.0001\\
\end{tabular} }
\end{table}

In tutti i fit, ad eccezione di quello relativo al violetto, si sono ottenuti valori del $\chi^2$ nettamente superiori al valore atteso pari ai gradi di libertà del sistema che rendono inaccettabili al 99\% di confidence level l'ipotesi di linearità. Ciò è principalmente dovuto ad una sottostima dell'errore casuale attribuito in partenza come più piccola tacca di lettura sulla scala graduata dei nonii. \`{E} invece nettamente inferiore il $\chi^2$ riguardante il grafico relativo al violetto: ciò è naturale in quanto è causato da un errore casuale maggiore dovuto alla posizione più ravvicinata degli ordini del violetto: si ricordi che il coseno nella formula di propagazione per $\sigma_{\sin\theta_{m}}$ è, nell'intervallo dei dati, decrescente all'aumentare di $\theta$.
Si è deciso quindi di adoperare il $\chi^2$ al fine di associare alle grandezze in ordinata degli errori a posteriori adeguati. Se ipotizziamo che gli errori attesi siano proporzionali agli errori attribuiti
\[\sigma_{\sin \theta_{m}}^*=K\sigma_{\sin \theta_{m}}\]
ed essendo il $\chi^2$ atteso pari ai gradi di libertà $\nu$ del sistema si ha che 
\[\chi^2 = K^2 \nu\]
e quindi la correzione appropriata è
\[\sigma_{\sin \theta_{m}}^*=\sqrt{\frac{\chi^2}{\nu}}\sigma_{\sin \theta_{m}}\]
Si è deciso di riportare per ogni punto nei grafici \ref{im:im1V}, \ref{im:im1B2}, \ref{im:im1B1}, \ref{im:im1G} e \ref{im:im1R} dei fit lineari eseguiti l'errore corretto $\sigma_{\sin \theta_{m}}^*$ e di ripetere le interpolazioni assegnando i nuovi valori di errore. I nuovi risultati a confronto con i precedenti sono mostrati nella tabella \ref{tab:ris}.
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Violetto.eps}\caption{\label{im:im1V} Interpolazione lineare violetto con errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Blu2.eps}\caption{\label{im:im1B2} Interpolazione lineare blu scuro con errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Blu1.eps}\caption{\label{im:im1B1} Interpolazione lineare azzurro con errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Verde.eps}\caption{\label{im:im1G} Interpolazione lineare verde con errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Rosso.eps}\caption{\label{im:im1R} Interpolazione lineare rosso con errore a posteriori}
\end{figure}



\begin{table}[!htb]
\caption{\label{tab:ris}Risultati del fit lineare con e senza correzione dell'errore}
\vspace{10px}
\begin{tabularx}{\linewidth}{ccccccccc}
\emph{Colore}&$A$&$\sigma_{A}$&$B$&$\sigma_{B}$&$\chi^2$&$\emph{NDF}$&$\emph{S}$&$K$ \\ \hline
\emph{Violetto}&0.00058&0.00007&0.03488&0.00003&8.5&4&4.2&1.5 \\
\emph{Violetto con K}&0.0006&0.0001&0.03488&0.00005&4&4&3.7& \\
\emph{Blu2}&0.0010&0.0002&0.03692&0.00009&188&6&3.7&5.6 \\
\emph{Blu2 con K}&0.001&0.001&0.0369&0.0005&6&6&0.7& \\
\emph{Blu1}&0.0012&0.0002&0.03808&0.00006&96&6&5.7&4.0 \\
\emph{Blu1 con K}&0.0012&0.0007&0.0381&0.0002&6&6&1.7& \\
\emph{Verde}&0.00112&0.00008&0.04041&0.00003&20.2&6&7.9&1.8 \\
\emph{Verde con K}&0.0011&0.0001&0.04041&0.00005&6&6&6.1& \\
\emph{Rosso}&0.0008&0.0001&0.05108&0.00004&45&6&5.0&2.7 \\
\emph{Rosso con K}&0.0008&0.0003&0.0511&0.0001&6&6&2.5& \\

\end{tabularx}
\end{table}
Per quanto riguarda le compatibilità $S$ delle intercette $A$ con l'origine degli assi 
\[S=\frac{|A|}{\sqrt{(\sigma_{\sin \theta_{m}}^*)^2+\sigma_{\sin \theta_{0}}^2}}\]
si ottengono valori minori dei precedenti, a causa dell'aumento dell'errore casuale. Si ottiene in tutti i fit ad eccezione del blu scuro (che presentava inizialmente un $\chi^2$ nettamente superiore agli altri) un'incompatibilità tra intercetta e origine degli assi. Prendendo quindi come riferimento le nuove compatibilità relative all'azzurro, verde e rosso, si nota che i loro valori elevati non sono da attribuire ad un errore sottostimato bensì probabilmente ad un errore sistematico che fa sì che, nei limiti dell'errore casuale attribuito, l'ordine 0 non corrisponda alla posizione angolare di $0 rad$ .
La causa più immediata di questo errore sistematico è un errore nella procedura di ortogonalizzazione del reticolo. Infatti la relazione \ref{eq:max} è valida nel caso in cui i raggi incidenti siano perpendicolari al reticolo. Se si ipotizza che il fascio incidente formi l'angolo non nullo $\jmath$ con la normale al reticolo, il termine di sfasamento nel reticolo a $N$ fenditure sarà dato da
\begin{gather*}
\delta=d\sin\jmath+d\sin\theta
\end{gather*}
Si nota quindi che il risultato è una rottura della simmetria, ma solo per una traslazione di riferimento angolare pari a $\jmath$. Ciò si traduce in una traslazione della retta interpolante nel grafico $(m,\sin\theta)$ 
\begin{gather*}
\sin\theta=m\frac{\lambda}{d}-\sin\jmath
\end{gather*} 
Si vuole trovare una stima dell'errore sistematico compiuto, ovvero dell'angolo di non ortogonalità $\jmath$ del reticolo. Dalle due relazioni per ordini positivi e negativi:
\[\sin(\theta^{+})=m^{+}\frac{\lambda}{d}-\sin\jmath\]
\[\sin(\theta^{-})=-m^{+}\frac{\lambda}{d}-\sin\jmath\]
Si definiscano ora
\[\Delta \theta = \frac{\theta^{+}+\theta^{-}}{2}\]
\[<\theta> = \frac{\theta^{+}-\theta^{-}}{2}\]
Applicando le formule di prostaferesi e sommando le relazioni precedenti
\[\sin(\theta^{+})+\sin(\theta^{-})=-2\sin\jmath\]
\[-2\sin\jmath = 2\sin \left(\frac{\theta^{+}+\theta^{-}}{2}\right)\cos\left(\frac{\theta^{+}-\theta^{-}}{2} \right)=2\sin(\Delta \theta)\cos(<\theta>) \simeq 2\sin(\Delta \theta)\]
da cui, se si considera $\cos(<\theta>)\simeq 1$ si ha
\[\Delta \theta \simeq -\jmath\]
Questa formula consente di dare quindi una stima per l'angolo di non ortogonalità, valida se gli angoli sono prossimi a 0. Si è deciso quindi di calcolare il valore di $\Delta \theta$ per ogni ordine e nei dati relativi ad ogni colore. Si è costruito quindi un campione di $\Delta \theta_{i}$ da cui si è estratto il valore medio e al quale si è associato l'errore della media. La stima sull'angolo di non ortogonalità del reticolo è quindi
\[\jmath = (-96 \pm 8)\cdot 10^{-4} rad\]
che è rilevante se confrontato con l'errore casuale $\sigma_{\theta}$ associato alle misure. Si è proceduto dunque alla correzione dei valori delle posizioni angolari misurate, al fine di porre l'ordine 0 dello spettro alla posizione angolare $\theta = 0rad$:
\[\theta^{*} = \theta + \jmath\]
a cui si è associato l'errore dato dalla propagazione
\[\sigma_{\theta^{*}} = \sqrt{\sigma_{\theta}^2+\sigma_{\jmath}^2}\]
Successivamente si è proceduto alla correzione dei valori necessari ad effettuare i fit lineari a cui si associa l'errore dato dalla formula di propagazione
\[\sigma_{\sin\theta^*} \simeq |\cos \theta^*|\sigma_{\theta^*}\]
Si riportano nelle tabelle \ref{tab:fit2V}, \ref{tab:fit2B2}, \ref{tab:fit2B1}, \ref{tab:fit2G} e \ref{tab:fit2R} i seni delle posizioni angolari corrette  con corrispettivo errore e associati al relativo ordine.
\begin{table}
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit2V} Valori di fit del violetto con correzione di ortogonalità}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta^*$&$\sigma_{\sin \theta^*}$\\ \hline
3&0.1042&0.0001\\
2&0.0694&0.0001\\
1&0.0345&0.0001\\
-1&-0.0350&0.0001\\
-2&-0.0701&0.0001\\
-3&-0.1052&0.0001\\
&&\\
&&\\
\end{tabular}\vspace{10px} } 
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit2B2} Valori di fit del blu scuro con correzione di ortogonalità}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta^*$&$\sigma_{\sin \theta^*}$\\ \hline
4&0.1469&0.0001\\
3&0.1114&0.0001\\
2&0.0749&0.0001\\
1&0.0363&0.0001\\
-1&-0.0370&0.0001\\
-2&-0.0739&0.0001\\
-3&-0.1107&0.0001\\
-4&-0.1476&0.0001\\
\end{tabular} \vspace{10px}}
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit2B1} Valori di fit blu chiaro con correzione di ortogonalità}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta^*$&$\sigma_{\sin \theta^*}$\\ \hline
4&0.1529&0.0001\\
3&0.1146&0.0001\\
2&0.0763&0.0001\\
1&0.0380&0.0001\\
-1&-0.0388&0.0001\\
-2&-0.0756&0.0001\\
-3&-0.1142&0.0001\\
-4&-0.1516&0.0001\\
\end{tabular}\vspace{10px} } 
\hfill
\parbox{0.5\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit2G} Valori di fit del verde con correzione di ortogonalità}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta^*$&$\sigma_{\sin \theta^*}$\\ \hline
4&0.1618&0.0001\\
3&0.1215&0.0001\\
2&0.0810&0.0001\\
1&0.0406&0.0001\\
-1&-0.0402&0.0001\\
-2&-0.0809&0.0001\\
-3&-0.1214&0.0001\\
-4&-0.1611&0.0001\\
\end{tabular} 
\vspace{10px}}
\parbox{\linewidth}{
\centering
\captionsetup{width=0.4\textwidth}
\caption{\label{tab:fit2R} Valori di fit del rosso con correzione di ortogonalità}
\begin{tabular}{ccc}
$m$&$\sin \theta^*$&$\sigma_{\sin \theta^*}$\\ \hline
4&0.2044&0.0001\\
3&0.1535&0.0001\\
2&0.1016&0.0001\\
1&0.0508&0.0001\\
-1&-0.0513&0.0001\\
-2&-0.1026&0.0001\\
-3&-0.1531&0.0001\\
-4&-0.2043&0.0001\\
\end{tabular} }
\end{table}
Si ripetono quindi, con i dati corretti, i fit lineari mostrati nei grafici \ref{im:im2V}, \ref{im:im2B2}, \ref{im:im2B1}, \ref{im:im2G} e \ref{im:im2R}.
\begin{figure}[!ph]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Violetto_corr.eps}\caption{\label{im:im2V} Fit lineare violetto con correzione ortogonalità ed errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!ph]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Blu2_corr.eps}\caption{\label{im:im2B2} Fit lineare blu scuro con correzione ortogonalità ed errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!ph]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Blu1_corr.eps}\caption{\label{im:im2B1} Fit lineare azzurro con correzione ortogonalità ed errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!ph]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Verde_corr.eps}\caption{\label{im:im2G} Fit lineare verde con correzione ortogonalità ed errore a posteriori}
\end{figure}
\begin{figure}[!hp]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../Cartellachiusa/Rosso_corr.eps}\caption{\label{im:im2R} Fit lineare rosso con correzione ortogonalità ed errore a posteriori}
\end{figure}

\newpage
\clearpage
\begin{table}[h]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:risJ} Risultati del fit lineare con condizione di ortogonalità}
\begin{tabular}{ccccccccc}
\emph{Colore}&$A$&$\sigma_{A}$&$B$&$\sigma_{B}$&$\chi^2$&\emph{NDF}&\emph{S}&$\tilde{K}$\\ \hline
\emph{Violetto con $\jmath$}&-0.00037&0.00007&0.03488&0.00003&5.6&4&2.7&2.7 \\
\emph{Violetto con $\tilde{K}$}&-0.00037&0.00008&0.03488&0.00004&4&4&2.6& \\
\emph{Blu2 con $\jmath$}&0.0000&0.0002&0.03692&0.00009&126&6&0.09&1.2 \\
\emph{Blu2 con $\tilde{K}$}&0.000&0.001&0.0369&0.0004&6&6&0.02& \\
\emph{Blu1 con $\jmath$}&0.00021&0.00017&0.03808&0.00006&65&6&1.0&4.6 \\
\emph{Blu1 con $\tilde{K}$}&0.0002&0.0006&0.0381&0.0002&6&6&0.4& \\
\emph{Verde con $\jmath$}&0.00017&0.00008&0.04041&0.00003&14&6&1.2&3.3\\
\emph{Verde con $\tilde{K}$}&0.0002&0.0001&0.04041&0.00004&6&6&1.0& \\
\emph{Rosso con $\jmath$}&-0.0001&0.0001&0.05108&0.00004&31&6&0.7&1.5 \\
\emph{Rosso con $\tilde{K}$}&-0.0001&0.0003&0.05108&0.00010&6&6&0.4& \\
\end{tabular}}
\end{table}
Si nota, come previsto, un miglioramento netto delle compatibilità tra intercette e l'origine degli assi. Osservando i risultati del fit nella tabella \ref{tab:risJ} si notano nuovamente, come si poteva prevedere, valori del $\chi^2$ piuttosto elevati: si è deciso quindi di ricorrere all'errore  a posteriori, come già effettuato nel caso precedente:
\[\tilde{\sigma_{\sin \theta^*_{m}}}=\tilde{K}\sigma_{\sin \theta^*_{m}}\]

Si ricava quindi dalla pendenza $B$ delle rette interpolanti il valore, per ogni colore, della lunghezza d'onda $\lambda$ come
\[\lambda=B\cdot d\]
dove $d$ è il passo del reticolo. Si associa quindi alla lunghezza d'onda calcolata l'errore dato dalla formula di propagazione
\[\sigma_{\lambda} \simeq \lambda \sqrt{\left(\frac{\sigma_{d}}{d}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{B}}{B}\right)^2}\]
Si sono ricavati quindi i valori delle lunghezze d'onda rispettivamente nel violetto, nel blu scuro, nell'azzurro, nel verde e nel rosso, riportati nella tabella \ref{tab:lambda}.
\newpage
\begin{table}[!h]
\parbox{\linewidth}{
\centering
\caption{\label{tab:lambda} Valori di lambda nelle varie lunghezze d'onda}
\begin{tabular}{ccccc}
\emph{Colore}&$\lambda[nm]$&$\sigma_{\lambda}[nm]$&\emph{Valore atteso} $[nm]$&\emph{Compatibilità}\\ \hline
\emph{Violetto}&441&2&441.6&0.2\\
\emph{Blu2}&467&5&467.8&0.2\\
\emph{Blu1}&482&3&480.0&0.6\\
\emph{Verde}&511&2&508.6&1.2\\
\emph{Rosso}&646&3&643.8&0.8\\
\end{tabular}}
\end{table}

\section{Conclusioni}
Poiché si sono ottenuti ottimi valori di compatibilità tra le stime ricavate e i valori noti delle lunghezze d'onda delle linee principali dello spettro di emissione visibile del cadmio, si può considerare l'obiettivo completamente raggiunto. Si riportano quindi i valori:
\begin{align*}
\mathit{Violetto} : \lambda_V &= (441 \pm 2 ) \; nm\\
\mathit{Blu} : \lambda_{B2}&=(467 \pm 5 ) \; nm\\
\mathit{Azzurro} : \lambda_{B1}&=(482 \pm 3 ) \; nm\\
\mathit{Verde} : \lambda_{G} &= (511 \pm 2 ) \; nm\\
\mathit{Rosso} : \lambda_{R} &= (646 \pm 3 ) \; nm\\
\end{align*}
\end{document}
